%% ------------------------------------------------------------------------- %%
\chapter{Introdução}
\label{cap:introducao}

%Uma monografia deve ter um capítulo inicial que é a Introdução e um
%capítulo final que é a Conclusão. Entre esses dois capítulos poderá
%ter uma sequência de capítulos que descrevem o trabalho em detalhes.
%Após o capítulo de conclusão, poderá ter apêndices e ao final deverá
%ter as referências bibliográficas.
%
%
%Para a escrita de textos em Ciência da Computação, o livro de Justin Zobel,
%\emph{Writing for Computer Science} \citep{zobel:04} é uma leitura obrigatória.
%O livro \emph{Metodologia de Pesquisa para Ciência da Computação} de
%\citet{waz:09} também merece uma boa lida.
%
%O uso desnecessário de termos em lingua estrangeira deve ser evitado. No entanto,
%quando isso for necessário, os termos devem aparecer \emph{em itálico}.
%
%\begin{small}
%\begin{verbatim}
%Modos de citação:
%indesejável: [AF83] introduziu o algoritmo ótimo.
%indesejável: (Andrew e Foster, 1983) introduziram o algoritmo ótimo.
%certo : Andrew e Foster introduziram o algoritmo ótimo [AF83].
%certo : Andrew e Foster introduziram o algoritmo ótimo (Andrew e Foster, 1983).
%certo : Andrew e Foster (1983) introduziram o algoritmo ótimo.
%\end{verbatim}
%\end{small}
%
%Uma prática recomendável na escrita de textos é descrever as legendas das
%figuras e tabelas em forma auto-contida: as legendas devem ser razoavelmente
%completas, de modo que o leitor possa entender a figura sem ler o texto onde a
%figura ou tabela é citada.
%
%Apresentar os resultados de forma simples, clara e completa é uma tarefa que
%requer inspiração. Nesse sentido, o livro de \citet{tufte01:visualDisplay},
%\emph{The Visual Display of Quantitative Information}, serve de ajuda na
%criação de figuras que permitam entender e interpretar dados/resultados de forma
%eficiente.

% Contextualização e objetivo
O desenvolvimento de um aplicativo android nos remete aos computadores dos anos 90 com modem de
internet, cpu e memória limitados e tudo isso sendo alimentado por uma pequena bateria. Neste
projeto iremos desenvolver um aplicativo android de um baralho virtual para ser usado em rede local
como um substitudo de um baralho real.

O aplicativo será desenvolvido para aparelhos com sistema operacional android versão 5.0.1 com
o sistema gráfico OpenGL ES. Android é um sistema operacional desenvolvido pela Google para
dispositivos com telas sensíveis ao toque tais como smartphone e tablet. Como os smartphone e
tablet possuem telas que variam muito de tamanho, um dos problemas no desenvolvimento deste
aplicativo foi adaptar as imagens dos objetos para a tela. O sistema gráfico OpenGL ES é uma
interface de software para hardware gráficos. A interface consiste de um conjunto de procedimentos
e funções que nos permitem especificar objetos e operações para produzir imagens gráficas de alta
qualidade.

Com um baralho real, podemos misturar, virar, desvirar e distribuir as cartas e serão essas as
ações que nosso aplicativo deve fazer. Para misturar as cartas o usuário deve selecionar todas as
cartas mantendo o dedo sobre as cartas e arrastar as cartas para cima e para baixo algumas vezes.
Para virar e desvirar o usuário deve dar um duplo toque sobre as cartas, se várias cartas foram
selecionadas, todas as cartas selecionadas serão viradas ou desviradas. Para distribuir as cartas,
o usuário deve arrastar a carta até a borda da tela em direção do jogador desejado. Iremos ver que
o toque sobre a imagem de um objeto e a interpretação do movimento do dedo na tela são problemas
no desenvolvimento deste tipo de aplicativos.

Em adicional, queremos especificar uma linguagem para possibilitar o aplicativo executar essas
ações de forma automática e também queremos implementar a detecção automática da direção entre os
dispositivos para que as cartas sejam passadas de um dispositivo para outro com um toque e
arrastar dos dedos.